<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>清如医斋</title>
  
  <subtitle>问渠哪得清如许，为有源头活水来</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://qingruyizhai.com/"/>
  <updated>2020-06-09T17:43:15.000Z</updated>
  <id>http://qingruyizhai.com/</id>
  
  <author>
    <name>li Hua Ge</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>经方、时方源流之争</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/jingfang.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/jingfang.html</id>
    <published>2020-06-09T17:43:15.000Z</published>
    <updated>2020-06-09T17:43:15.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中医学在漫长的发展过程中，由最初的单方、验方逐渐积累发展演变，形成了系统而完备的理论体系。如今最具代表性且应用最广的有经方与时方两大理论体系。</p><p><strong>经方概念的源流</strong></p><p>《汉书·艺文志·方技略》是最早出现“经方”二字的，并对“经方”进行了阐释，此书将当时著录在册的医籍分为医经、经方、房中、神仙4类。经方医籍共列11种。在11种医籍目录之后论述：“右经方十一家。经方者，本草石之寒温，量疾病之浅深，假药味之滋，因气感之宜，辩五苦六辛，致水火之齐，以通闭解结，反之于平。及失其宜者，以热益热，以寒增寒，精气内伤，不见於外，是所独失也。<br>此处所说的“经方”，是对一类书籍的统称，而这类书籍所记录的内容，主要为由相应药物组成的处方，以及这类处方所主治的病症。</p><p>东晋·张湛在《养生要集》中有两处提到经方：“夫经方之难精，由来尚矣……及治病三年，乃知天下无方可用”；“养性缮写经方，在于代者甚众，嵇叔夜论之最精”。<br>唐·孙思邈在《千金要方·论大医习业》提到“经方”，其云：“凡欲为大医，必须谙素问、甲乙、黄帝针经、明堂流注、十二经脉、三部九候、五脏六腑、表里孔穴、本草药对、张仲景、王叔和、阮河南、范东阳等诸部经方”。<br>宋·高保衡、林亿在《千金翼方·校正千金翼方表》中提到“经方”，其云：“医方之学，其来远矣，上古神农播谷尝药……中古有长桑、扁鹊，汉有阳庆、仓公、张机、华佗，晋宋如王叔和、葛稚川、皇甫谧、范汪、胡洽、深师、陶景之流，凡数十家，皆祖师农、黄，著为经方”<br>以上6则文献中的经方，与《汉书》里的“经方”涵义相同，皆泛指方书。宋代以后的金、元、明时期，较少提到“经方”。</p><p>清·徐灵胎在《医学源流论·金匮论》中说：“其方皆上古圣人历代相传之经方，仲景间有随证加减之法……乃医方之经”。<br>陈修园的《时方歌括·小引》云：“经方尚矣，唐宋以后始有通行之时方”此二处提到的“经方”与汉晋唐宋之“经方”涵义无差别。<br>清朝末叶，莫枚士著《经方例释》，此书以“经方”命名，而全书皆张仲景《伤寒论》与《金匮要略》之方。<br>由此可知，莫枚士已有将“经方”等同于仲景方的趋势。至民国曹颖甫之《经方实验录》，已在序言中明确称仲景方为经方了。此后，凡称“经方”即指仲景方了。</p><p><strong>时方概念之探析</strong></p><p>“时方”原始涵义的探析时方即当时流行的方子，每个时代都会有一些流行的方子。宋元以来《局方》流行，许多人依证捡方（根据《局方》主治来选方，此即“方证相应”流行之滥觞），购买成药服用。<br>由于对《局方》的广泛滥用，流弊甚远，朱丹溪曾写专著《局方发挥》痛斥之，但朱丹溪作为最早反对时方的人，并没有提倡古方，或叫“经方”，而是提倡精研医经医理，见病知源，用医理指导临床处方；《和剂局方》也有很多是屡经验证的古方，包括一部分仲景方。<br>所以，“时方”最原始的对立者，既非今天所说的张仲景方，也非宋以前流传下来的方子，而是“辨证用方”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;中医学在漫长的发展过程中，由最初的单方、验方逐渐积累发展演变，形成了系统而完备的理论体系。如今最具代表性且应用最广的有经方与时方两大理论体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经方概念的源流&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《汉书·艺文志·方技略》是最早出现“经方”二字的，并
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="医学" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E5%8C%BB%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李东垣《脾胃论》学术思想浅析</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/dong.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/dong.html</id>
    <published>2020-05-31T14:45:39.000Z</published>
    <updated>2020-06-01T00:34:39.358Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《脾胃论》是金元时期李东垣的代表作，李东垣重视脾胃，其对脾胃的认识具有独到的见解，被后世医家誉为“补土派”的代表人物。李杲认为脾胃乃元气之本、脾胃乃后天之本、脾胃乃人体精气升降之枢纽，若“内伤脾胃，百病由生”；在治疗上，强调补益脾胃，创立多种治疗方法，例如“甘温除热”法。</p><p><strong>脾胃乃滋养元气之源</strong></p><p>“元者，为万物之本也”。元气又名“原气”“真气”，是维持人体生命活动的原动力，是维持机体生命活动最基本的物质，是先天之本，根源于肾，化生于先天之精，并赖后天之精充养而成。</p><p>元气之说，首见于《难经·三十六难》，认为命门为元气之所系。李东垣汇合《内经》《难经》之说，一归于脾胃论之：“真气别名元气，乃先身生之精气也，非胃气不及滋之”。指出：“元气之充沛，皆因脾胃之气无所伤，尔后能够滋养元气，若脾胃之气本弱，饮食自倍则脾胃之气既伤，而元气亦未能充沛，则诸病之由生也。</p><p>“养生当实先天之元气，而欲实元气，当重视调理脾胃”。元气之根柢在于脾胃之气，机体康健之本在于先天之元气。如脾胃受到损伤，元气亦衰，元气受到损伤，就无机体健康可言，就会发生疾病。</p><p><strong>脾胃乃升降之枢纽</strong></p><p>李氏认为，自然界中的任何事物都是在变化运动着的，其主要运动变化的主要形式是升降沉浮。</p><p>《素问·经脉别论》 曰：“饮入于胃，游溢精气，上输于脾，脾气散精，上归于肺，通调水道，下输膀胱。水精四布，五经并行，合于四时五脏阴阳，揆度以为常也”。脾胃升降形成机体气机运化的枢纽，保证了气机的生生不息。</p><p>李东垣据古人之论说，在他的《脾胃论·天地阴阳生杀之理在升降沉浮》中提出：“升以而降，降已而升，如环无端，运化万物，其实一气也……盖胃为水谷之海，饮食入胃，而精气先输脾归肺……升已而下输膀胱，行秋冬之令，为化糟粕，转味而出，乃浊阴为地者也”。脾胃之气上升则输心肺，脾胃之气降则下归肝肾膀胱，才能维持“清阳出上窍，浊阴出下窍；清阳发腠理，浊阴走五脏；清阳实四肢，浊阴归六腑” 正常升降运动。</p><p>在对待脾胃的关系上，李东垣强调生长以及升发的一面，他认为：“夫脾者阴土也，至阴之气，主静而不动；胃者阳土也，主动而不息，阳气在于地下，乃能生化万物……脾受胃秉乃能熏蒸腐熟五谷者也”。谷气向上升发，脾气则升发，先天元气才能够得到充养，机体生命活动才能发生。反之，若谷气不向上升发，脾气显现下流，元气则会表现为匮乏乃至出现消沉，机体生命活动就会呈现停滞甚至负面状态。重视升发脾胃之阳气，乃是李东垣学术思想理论中很重要的一部分。</p><p><strong>脾胃虚衰诸病所生</strong></p><p>李东垣基于脾胃乃后天之本的理论论述“内伤脾胃，百病由生”的病机 。人之元气来源于先天，但赖后天脾胃之气源源不断的滋养，方得以盛而不衰，循三焦，行周身脏腑经络，成为人体生命活动的动力。</p><p>倘若，脾胃之气受到损伤，元气就不能得到充养甚至衰落。人之根柢即衰，机体失于滋养，就会发生种种病变。“脾胃虚则九窍不通”“胃虚则脏腑经络皆不能<br>受气而俱病”“胃虚真气不足诸病发生”，突出的表明了“胃虚”亦或“脾胃虚”是脏腑经络及九窍发生病变的根本所在。</p><p>“胃气下溜，五脏皆病”亦是李氏提出的一重要学术观点。“胃气下溜”是指脾胃之清阳之气呈现下陷的状态。脾气升浮将饮食水谷之精微物质上奉于心肺，化生气血以维持生命活动的正常运转。若脾胃不能够发挥升清作用，就会出现“胃气下溜”的负面变化。这是李东垣关于脾胃内伤学说的重要论述。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;《脾胃论》是金元时期李东垣的代表作，李东垣重视脾胃，其对脾胃的认识具有独到的见解，被后世医家誉为“补土派”的代表人物。李杲认为脾胃乃元气之本、脾胃乃后天之本、脾胃乃人体精气升降之枢纽，若“内伤脾胃，百病由生”；在治疗上，强调补益脾胃，创立多种治疗方法，例如“甘温除热”法。&lt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="医学" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E5%8C%BB%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>窗竹影摇书案上</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/chuangzhuyingyaoshuanshang.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/chuangzhuyingyaoshuanshang.html</id>
    <published>2019-09-24T18:22:44.000Z</published>
    <updated>2019-09-24T18:22:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>          题弟侄书堂何事居穷道不穷，乱时还与静时同，家山虽在干戈地，弟侄常修礼乐风；窗竹影摇书案上，野泉声入砚池中，少年辛苦终身事，莫向光阴惰寸功。</code></pre><p>初识此诗是在2016年的《金匮要略》的专题讲堂，老师以此诗劝学。如今再读，“初闻不知曲中意,再听已是曲终人”，恨昔日沉冥颠沛，而今巨细尽瞻于心。<br>近一年，浪迹祖国于名山大川，辗转至津，愈发觉得读书的益处。唯此，思维方不停滞、生活才有方向、人生终得意义。<br> “一命二运三风水，四积阴德五读书”，路过人间，生而有命。一个人做完该做的努力之后，就该放下，手里放下，心里放下，等。有耐心，有定力，给自己足够的时间，给周围人足够的时间，给事物的发生和发展足够的时间，仿佛播了种、浇了水、施了肥，给种子一些时间，给空气和阳光和四季一些时间，给萌发的过程一些时间，你会看到明黄嫩绿的芽儿的。</p><p>重拾写作：<br>写作，是对生命的一种礼赞。我们沉浸于生活的时候，会遗忘生活赋予我们的理想。我们停下脚步，用笔尖与思想同黑夜对话的时候，我们就感觉到了自己。<br>                                                                                          己亥年初秋，谨识</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;pre&gt;&lt;code&gt;          题弟侄书堂
何事居穷道不穷，乱时还与静时同，
家山虽在干戈地，弟侄常修礼乐风；
窗竹影摇书案上，野泉声入砚池中，
少年辛苦终身事，莫向光阴惰寸功。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;初识此诗是在2016年的《金匮要略》的专题讲堂，老师以此诗
      
    
    </summary>
    
      <category term="文学" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>运用阴阳理论指导临床治疗</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/yinyanglilun.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/yinyanglilun.html</id>
    <published>2018-12-05T15:00:35.000Z</published>
    <updated>2018-12-05T15:00:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阴阳学说是中医理论的重要组成部分,中医各科的临床实践。阴阳学说认识疾病发发展过程,具体所指有以下两个方而,既有阴盛和阳盛,也有阴衰和阳衰。如疾病进一步发展,阴胜导致阳衰,阳盛导致阴衰,阴衰导致阳盛,阳衰导致阴盛。由于阴阳互根,其病理变化,可以相互联系,互相影响,互相转化。所以阴阳任何一方虚损到一定程度,均可出现阴损及阳,乃致阴阳两虚。在疾病复杂变化中,既可基于阴阳格拒出现“阴盛格阳”和“阳盛格阴”,也可由于阴阳至极而互相转化。在疾病的严重阶段,还可出现阴竭阳脱,而为亡阴亡阳。</p><hr><p>1 阳胜与阴胜</p><p>阳胜,即阳气偏胜,阳邪致病,可使阳气偏胜。阴胜,即阴气偏胜,阴邪致病,可使阴气偏盛。阳气偏胜则为阳热太过而出现实热证。阴气偏盛则为阴寒太甚而出现实寒证。实热证者,如阳明病,不论其经证还是腑证,都是阳胜的结果。若邪热燔炽在经,出现大热、大汗、大渴、脉洪大等症者,治以辛寒清热,用白虎汤。若邪热结聚在腑,出现潮热、谵语、腹满痛,大便秘结或不大便者,治以苦寒攻下,依其轻重缓急,选用三承气汤。 又如外感温病邪热壅肺,出现发热,出汗,喘咳,口渴,脉数等症状者,治以宣泄肺热,用麻杏石甘汤。凡诸实热证,证见壮热,烦渴神昏、谵语、腹胀拒按、喘喝气粗、便秘溲赤:苔黄脉数者,省属阳胜病变。治以清泄阳热。实寒证者,如寒实结胸证,自胸肋至心下硬满,疼痛而拒按,便秘、呼吸不利、不发热、口不渴、舌苔白淆、脉沉迟者,治以温寒破结,用三物白散。又如寒积腹痛,其痛喜温,畏寒口不渴,苔自脉弦紧者,治以散寒理气,用良附丸之类。如果阴寒凝聚在里,出现腹冷痛,大便或秘或泄,畏寒肢冷,苔白脉沉迟者,治以温通法,用温脾汤之类。凡诸实寒证,证见恶寒肢冷,口淡不渴,腹胀冷痛,或大便秘结,小便清长,苔白厚腻,脉有力者,皆属阴胜病,治宜温散阴寒。实践证明,阴胜和阳胜,临床上具体所指就是实热证,实寒证,其施治的法则是“热者寒之、寒者热之。”</p><hr><p>2 阴虚和阳虚</p><p>阴盘与阳虚,就是阴阳亏损,正气虚衰,正听谓“精气守则虚”。分别言之,阴虚,泛指人体精血津液的亏损,阳虚,泛指人体阳气功能活动虚衰。阴虚证,多表现形瘦体弱,头晕,心悸,失眠多梦,口燥咽干,舌红少津,脉细或细数,以及潮热盗汗等症。治之之法,不外乎填精,补血,生津润燥等,如补血用四物汤;补液用增液汤;心阴虚者,用天王补心丹;肺阴虚者,用百合固金汤;肝阴虚者,用一贯煎;肾阴虚者,用六味地黄丸;脾胃阴虚者,用益胃汤:阳虚证,多表现神疲乏力,少气懒言,嗜睡蜷卧。自汗畏冷,脉微无力以及舌淡面白,肢冷便溏等症。治之之法,不外乎益气,固表、温中,补火等。如中气不足或中气下陷,出现各种变证,用补中益气汤;卫外阳虚,易感外邪,用玉屏风散;伤寒中风,表虚白汗,用桂枝汤;又如心阳虚者,治以保元汤;脾阳虚者,治以理中汤;肾阳虚者,治以金匮肾气丸。</p><hr><p>3  阴胜导致阳衰与阳胜导致阴衰</p><p>由于病邪有阴阳之分,邪气伤人,在人体则有伤阴伤阳之别。如果阴寒太盛,必然耗伤阳气,成为阴盛导致阳衰。如果阳热太过,必然耗伤阴精,生现阳胜导致阴衰。比如张仲景在《伤寒论》中论三阴病变为阴盛伤阳,其治疗立足于扶阳而抑阴。若证觅脉微细,但欲寐,下利清谷,四肢厥逆,背恶寒者,或见腹满而吐,自利不渴者,均属阴胜导致阳衰,用四逆汤,冀子理中汤之类。论实热病变则着眼于阳盛伤阴,其治疗立足于清热存津,根据热邪燔炽,结聚和损伤阴津的不同证候,或用大承气汤急下以存阴,或用白虎加人参汤清热以生津。在外感热病中,由于阳胜而导致阴衰的病变,临床最是多见,于温热病,多以津液的存亡作为取决预后的关键,谓“存得一分津液,便有一分生机。”在温病的辨证施治过程中,始终贯穿着滋阴这个根本治则,运用清气、清营、熄风、滋阴等一系列不同的方法,达到清热保阴的目的,如滋阴解表用加减葳蕤汤;滋阴清热用加减玉女煎;滋阴通下用增液承气汤;滋阴增液用加减复脉汤等。都是阳胜导致阴衰的证治实例。</p><hr><p>4 阴虚导致阳胜与阳虚导致阴胜</p><p>凡阴阳偏衰者,不仅阴阳本身出现阴虚,阳虚两种病变,而且阴虚必液少,阳虚必火衰。阴虚不能治其阳,从而火热内生,虚阳内扰;阳虚不能制其阴,乃致阴寒内盛,水液不化。阴虚不能制阳,常表现阴虚阳亢的虚热证。比如《伤寒论》少阴病热化证,症见心烦不眠,口燥咽干,舌红少苔,脉细数者,治以育阴清热,用黄连阿胶汤。又如温病后期,真阴欲竭,水不涵木,虚风内动,症见手足蠕动,肢厥神倦,舌干绛少苔,脉虚细者,治以滋阴潜阳熄风,用大定风珠;肾阴不足,相火偏亢,症见五心烦热,潮热盗汁,舌红,脉细数者,治以滋阴降火用知柏地黄汤。阳虚不能制阴,常表现阳虚阴盛的虚寒证。比如《伤寒论》少阴病,阳虚水泛证,症见心下悸,头眩,身调动,振振欲僻地者,治以温阳化气行水,用真武汤。又如心阳虚衰,水饮不化,以致水停心下,出现心下悸,口不渴,四肢不温,或小便不利,或水肿者,治以通阳利水,用茯苓甘草汤。或自心阳虚衰,寒气乘虚上冲发为奔豚者,治以温通心阳,平冲降逆,用桂枝加桂汤。</p><hr><p>5 阴损及阳,阳损及阴</p><p>临床上有许多慢性疾病,在其发展过程中,或由阳气虚衰而累及阴精的化生不足,或由阴精亏损导致阳气的生化无源。比如消渴证,迁延曰久,可见气阴两伤,阴损及阳,出现小便频数量多,或饮一溲一尿如膏脂,面容憔悴,耳轮干枯,形寒肢冷,阳痿,舌苔淡白而干,脉沉细无力,治宜滋阴温阳,用金匮肾气丸,或鹿茸丸。</p><hr><p>6 阴阳格拒与阴阳转化</p><p>《素问•阴阳应象大论》说“重阴必阳,重阳必阴”、“重寒则热,重热则妄”、“寒极生热,热极生寒”,这些论点,概括地说明了阴阳在病理上的转化规律。根据这个规律,我们可进一步认识到阴盛可以格阳,阳盛可以格阴,阴极可以转阳,阳极可以转阴。所谓阴盛格阳,是指真寒在内,外见假热的症状,即真寒假热证,是由于阴寒盛于内,阳气逼拒于外所致。所谓阳盛格阴,是内有真热外见假寒的症状,即真热假寒证,是由于内热过甚,阳气郁闭不得发越布达所致。此外,阴阳两个方面,当发展到“极”的阶段,还可以互相转化。如在急性热病中,往往在持续高热之后,突然出现四肢厥逆,面白身冷,脉微欲绝等等一派阴寒险象,这科证挟。就是“热极生寒”阳极转阴的变化暑温,痢疾,发展到一定阶段,每有此变。又如伤寒厥阴病,每以阴阳的消长情况;作为判断预后的依据,如果阳气渐复,厥少热多,则病向愈,相反,厥多热少,则病势增剧,进一步证实了“寒极生热”,阴极转阳的规律。</p><hr><p>7 亡阴与亡阳</p><p>由于人体的生命活动,赖乎阴阳二气,阴阳相互依存,互为其根,不可离。所谓“孤阴不生,独阳不长”。如果阴竭则阳气无所依附而散越,阳衰则阴精无以化生而绝竭。这便是《素问•生气通天论》所说的“阴阳离决,气乃竭”。亡阴亡阳危候,多发生在温热病的高热大汗之后;或发生在吐血、便血、立、崩血,外伤以及产后等造成失血之后;或发生在暴吐、暴泻,津液爱之后,或发生在大病、久病,元气衰竭之后。其临床表现,不论是亡阴或者亡阳,均出现大汗淋漓。辨证施治:亡阴证则汗出身热,手足温,差喜冷饮,脉细数。无力,口干舌焦黑等阴液欲竭之症。治以敛阴益气,用生脉散。亡阳证则汗出身凉,手足逆冷,口不渴,喜热饮,脉微欲绝,舌润而白等阳气将亡之症。治以回阳固脱,用参附汤。亡阴与亡阳,在临床表现上,其病势甚危,变化甚速,二者不能截然分开,往往以亡阴开始,以亡阳告终。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;阴阳学说是中医理论的重要组成部分,中医各科的临床实践。阴阳学说认识疾病发发展过程,具体所指有以下两个方而,既有阴盛和阳盛,也有阴衰和阳衰。如疾病进一步发展,阴胜导致阳衰,阳盛导致阴衰,阴衰导致阳盛,阳衰导致阴盛。由于阴阳互根,其病理变化,可以相互联系,互相影响,互相转化。所
      
    
    </summary>
    
      <category term="临证" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E4%B8%B4%E8%AF%81/"/>
    
    
      <category term="中医" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E4%B8%AD%E5%8C%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最会说情话的人</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/caizijiaren.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/caizijiaren.html</id>
    <published>2018-11-29T15:33:22.000Z</published>
    <updated>2018-11-29T15:33:22.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>国内译莎第一人——朱生豪</strong></p><p>他是一个沉默寡言的翻译家，以性格内向为人熟知。他曾这么形容自己：“跟别人在一起的时候，我总是格外厌世。有人说，朱生豪的一生就干过两件事：翻译《莎士比亚全集》、给宋清如写情书。</p><p>浙江嘉兴人氏，中学毕业被报送至之江大学。大学期间，加入之江诗社。才思敏捷，“一代词宗”夏承焘先生称其“文章爽利无比，聪明才力不当以学生视之”。四年级时，在“之江诗社”的活动中，他认识了当时一年级的宋清如， 他后来的女友和妻子。</p><p>1933年从之江大学毕业，两年之后开始翻译莎翁作品。他把莎士比亚的作品翻译出极高的艺术水准，译文质量和风格卓具特色。</p><p><strong>情书伴其一生</strong></p><p>他很矜持，即使路上遇见喜欢的人也只当作陌生人。但他很浪漫，每两三天给宋清如写一封情书。他给她写了540多封情书。给她写的情书，有时甜甜糯糯，“醒来觉得甚是爱你”；有时似傻如狂，“只要世上只有我们两个人多好，我一定要把你欺负的哭不出来”；有时惯看秋月春风，“我想要在茅亭里看雨、假山边看蚂蚁，看蝴蝶恋爱，看蜘蛛结网，看水，看船，看云，看瀑布，看宋清如甜甜地睡觉”。</p><p><strong>才子佳人</strong></p><p>在如此热烈的情感碰撞下，两颗无畏的心慢慢靠近。1942年，两人的爱情长跑已有10年，两人决定成婚。5月1日，朱生豪与宋清如在上海举行婚礼。婚礼上，夏承焘为新婚伉俪的朱生豪夫妇题下八个大字：才子佳人，柴米夫妻。</p><p><strong>后记</strong></p><p>每个人都有选择生活的权利，无愧于心，坦荡于世。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;国内译莎第一人——朱生豪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他是一个沉默寡言的翻译家，以性格内向为人熟知。他曾这么形容自己：“跟别人在一起的时候，我总是格外厌世。有人说，朱生豪的一生就干过两件事：翻译《莎士比亚全集》、给宋清如写情书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浙江嘉兴人
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
      <category term="爱情" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E7%88%B1%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浅析“左右寸口脉象差异明显”</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/zuoyoumaixiangbutong.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/zuoyoumaixiangbutong.html</id>
    <published>2018-11-28T07:11:02.000Z</published>
    <updated>2018-11-28T07:11:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  浅析“左右寸口脉象差异明显”</p><p>临证过程中，有时候会碰到左右手脉象截然不同的患者，一侧的脉非常微弱，另一侧的脉粗大，就是两侧的脉象差距很大。此种情况多见于中老年患者。<br>在中医脉象理论中，手部脉象分寸关尺三部，左边的寸是与心、小肠相对应，左边的关与肝、胆相对应，左边的尺与肾和膀胱相对应；右寸与肺大肠相对应，右关与脾胃相对应，右尺与肾和膀胱相对应。还有医家认为左右尺部分主肾和命门。</p><p>那么对左右脉象差异过大的脉象如何解释呢？如果按照中医脉象理论来讲，好像是这一侧脉象反映了数个脏腑的病变，另一侧也是。从脏腑定论来讲的话，给人们的实际印象好像与临床表现不符合。还有严重的一侧干脆摸不到脉，另一侧很清晰，这种情况在临床上也很常见。</p><hr><p>笔者曾接诊一患者：男，62岁，鼻咽癌化疗术后2年。右手脉象触弦数，左寸口无脉，身体活动正常，无不适感，亦非斜飞脉等特殊脉象。患者自述，5年前尚可触及搏动。</p><p>对于这种情况，私以为其是血瘀证表现。传统脉象并未涉及此种情况，而从血瘀证治疗有一定的疗效。</p><p>见到这种脉象时候，根据全身情况进行四诊合参，在审证的基础上，酌情使用活血化瘀药会取得意想不到的效果。</p><p><em>延伸：从现代医学来看，手部血供极为丰富，主要来源是桡动脉和尺动脉，尚有骨间前动脉和骨间后动脉等。对于单侧的无脉症，用局部侧枝循环的形成与开放来解释有一定合理性。</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;  浅析“左右寸口脉象差异明显”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;临证过程中，有时候会碰到左右手脉象截然不同的患者，一侧的脉非常微弱，另一侧的脉粗大，就是两侧的脉象差距很大。此种情况多见于中老年患者。&lt;br&gt;在中医脉象理论中，手部脉象分寸关尺三部，左边的寸是与心、小肠相对应，左边的关与肝、胆
      
    
    </summary>
    
      <category term="临证" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E4%B8%B4%E8%AF%81/"/>
    
    
      <category term="医学" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E5%8C%BB%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>看戏与演戏</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/yanxi.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/yanxi.html</id>
    <published>2018-11-28T06:16:54.000Z</published>
    <updated>2018-12-01T03:11:14.196Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看戏与演戏</p><p>  莎翁说过，世界只是一个戏台。这话如果不错，人生当然也只是一部戏剧。人生当然也只是一部戏剧。戏要有人演，也要有人看：没有人演，就没有戏看；没有人看，也就没有人肯演。演戏人在台上走台步，作姿势，拉嗓子，喜笑怒骂，悲欢离合，演得酣畅淋漓，尽态极妍；看戏人在台下呆目瞪视，得意忘形，拍案叫好，两方皆大欢喜，欢喜的是人生煞是热闹，至少是这片刻光阴不曾空过。</p><p>世间人有生来是演戏的，也有生来是看戏的。这演与看的分别主要地在如何安顿自我上面见出。演戏要置身局中，时时把“我”抬出来，使我成为推动机器的枢纽，在这世界中产生变化，就在这产生变化上实现自我；看戏要置身局外，时时把“我”搁在旁边，始终维持一个观照者的地位，吸纳这世界中的一切变化，使它们在眼中成为可欣赏的图画，就在这变化图画的欣赏上面实现自我。因为有这个分别，演戏要热要动，看戏要冷要静。打起算盘来，双方各有盈亏：演戏人为着饱尝生命的跳动而失去流连玩味，看戏人为着玩味生命的形象而失去“身历其境”的热闹。能入与能出，“得其圜中”与“超以象外”，是势难兼顾的。</p><p>这分别像是极平凡而琐屑，其实却含着人生理想这个大问题的大道理在里面。古今中外许多大哲学家，大宗教家和大艺术家对于人生理想费过许多摸索，许多争辩，他们所得到的不过是三个不同的简单的结论：一个是人生理想在看戏，一个是它在演戏，一个是它同时在看戏和演戏。</p><hr><p>人生理想往往决定于各个人的性格。最聪明的办法是让生来善看戏的人们去看戏，生来善演戏的人们来演戏。上帝造人，原来就不只是用一个模型。近代心理学家对于人类原型的分别已经得到许多有意义的发现，很可以作解决本问题的参考。最显著的是荣格(Jung)的“内倾”与“外倾”的分别。内倾者倾心力向内，重视自我的价值，好孤寂，喜默想，无意在外物界发动变化；外倾者倾心力向外，重视外界事物的价值，好社交，喜活动，常要在外物界起变化而无暇返观默省。简括地说，内倾者生来爱看戏，外倾者生来爱演戏。</p><p>人生来既有这种类型的分别，人生理想既大半受性格决定，生来爱看戏的以看为人生归宿，生来爱演戏的以演为人生归宿，就是理所当然的事了。双方各有乐趣，各是人生的实现，我们各不妨阿其所好，正不必强分高下，或是勉强一切人都走一条路。人性不只是一样，理想不只是一个，才见得这世界的恢阔和人生的丰富。犬儒派哲学家第欧根尼(Diogenes)静坐在一个木桶里默想，勋名盖世的亚力山大帝慕名去访他，他在桶里坐着不动。客人介绍自己说：“我是亚力山大帝。”他回答说：“我是犬儒第欧根尼。”客人问：“我有什么可以帮你的忙么?”他回答：“只请你站开些，不要挡着太阳光。”这样就匆匆了结一个有名的会晤。亚力山大帝觉得这犬儒甚可羡慕，向人说过一句心里话：“如果我不是亚力山大，我很愿做第欧根尼。”无如他是亚力山大，这是一件前生注定丝毫不能改动的事，他不能做第欧根尼。这是他的悲剧，也是一切人所同有的悲剧。但是这亚力山大究竟是一个了不起的人物，是亚力山大而能见到做第欧根尼的好处。比起他来，第欧根尼要低一层。“不要挡着太阳光!”那句话含着几多自满与骄傲，也含着几多偏见与狭量.</p><hr><p>要较量看戏与演戏的长短，我们如果专请教于书本，就很难得公平。我们要记得：柏拉图、庄子、释迦、耶稣、但丁……这一长串人都是看戏人，所以留下一些话来都是袒护看戏的人生观。此外还有更多的人，像秦始皇、大流士、亚力山大、忽必烈、拿破仑……以及无数开山凿河、垦地航海的无名英雄毕生都在忙演戏，他们的人生哲学表现在他们的生活，所以不曾留下话来辩护演戏的人生观。他们是忠实于自己的性格，如果留下话来，他们也就势必变成看戏人了。据说罗兰夫人上了断头台，才想望有一枝笔可以写出她的临终的感想。我们固然希望能读到这位女革命家的自供，可是其实这是多余的。整部历史，这一部轰轰烈烈的戏，正是演戏人的最雄辩的供状。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;看戏与演戏&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  莎翁说过，世界只是一个戏台。这话如果不错，人生当然也只是一部戏剧。人生当然也只是一部戏剧。戏要有人演，也要有人看：没有人演，就没有戏看；没有人看，也就没有人肯演。演戏人在台上走台步，作姿势，拉嗓子，喜笑怒骂，悲欢离合，演得酣畅淋漓，尽态极妍；看
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
      <category term="文学" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从前慢</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/congqianman.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/congqianman.html</id>
    <published>2018-11-27T08:27:26.000Z</published>
    <updated>2018-11-27T08:27:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以一首小诗《从前慢》为引：</p><p>记得早先少年时</p><p>大家诚诚恳恳</p><p>说一句 是一句</p><p>清早上火车站</p><p>长街黑暗无行人</p><p>卖豆浆的小店冒着热气</p><p>从前的日色变得慢</p><p>车，马，邮寄都慢</p><p>一生只够爱一个人</p><p>从前的锁也好看</p><p>钥匙精美有样子</p><p>你锁了 人家就懂了。</p><p>木心先生的《从前慢》这首小诗，写出了现代人们难以企及的生活。 喧嚣的市场经济，匆忙的生活节奏，喘不过气的生存压力，让人们很难去实现从前慢的生活，只能留在心底最深处，在某一个柔软的瞬间才能体味这种感觉。 </p><hr><p>最早是通过陈丹青先生的介绍了解到了木心先生，先生早年生于富贵人家，有一个幸福的童年，而后颠沛流离一生，经历人间百态，晚年才得以回到乌镇故居。</p><p>《文学回忆录》荟萃了先生毕生思想的结晶，哲学、宗教、文学、艺术、美学，在独特视角的审视下，给予我全新的视角、眼界及审美。他平视世界文学史上的巨擘大师，平视一切现在与未来的读者，把大师、自己、读者三者放在同一高度来讲，既不卑微也不骄傲。既讲出了自己与大师们之间的情愫，也缩小了读者们因对大师们的敬仰而产生的距离感。</p><p>思君如流水，何有穷已时。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;以一首小诗《从前慢》为引：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得早先少年时&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家诚诚恳恳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说一句 是一句&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清早上火车站&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长街黑暗无行人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卖豆浆的小店冒着热气&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从前的日色变得慢&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;车，马，邮寄都慢&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈“墓志铭”</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e8-b0-88-e5-a2-93-e5-bf-97-e9-93-ad.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e8-b0-88-e5-a2-93-e5-bf-97-e9-93-ad.html</id>
    <published>2018-11-26T03:11:45.000Z</published>
    <updated>2018-11-26T03:11:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新添了两套书——《鲁迅全集》 《全唐诗》。</p><p>有人说中国古代文化的集大成者莫过于唐诗，其光芒万丈，站在了中国文化的巅峰。鲁迅先生作为中国近代民族文化的脊梁，其文体简练得象一把匕首，以寸铁杀人，一刀见血。毛泽东曾评价:“鲁迅的方向,就是中华民族新文化的方向。 在这样的思量下，毫不犹豫的买了下来。颇具“ 白饭充肠聊当肉，好书到手不论钱”之风。 </p><p>《墓碣文》是现代文学家鲁迅于1925年创作的一首散文诗。作者在文中通过一个梦境，描写了墓中人内心的虚无与灰暗，以及意欲认识和摆脱这种心境而不能的焦灼和痛楚。 文章结尾“待我成尘时，你将见我的微笑”，先生写下这句话时候心境是何其超脱，我看到了“虽千万人吾往矣”的勇气，看到了“亦余心之所善兮,虽九死其犹未悔”的执着，他深爱着这片热土。 致鲁迅先生</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;新添了两套书——《鲁迅全集》 《全唐诗》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说中国古代文化的集大成者莫过于唐诗，其光芒万丈，站在了中国文化的巅峰。鲁迅先生作为中国近代民族文化的脊梁，其文体简练得象一把匕首，以寸铁杀人，一刀见血。毛泽东曾评价:“鲁迅的方向,就是中华民族新文化的方向。 在这
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>说起“座右铭”</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e8-af-b4-e8-b5-b7-e5-ba-a7-e5-8f-b3-e9-93-ad.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e8-af-b4-e8-b5-b7-e5-ba-a7-e5-8f-b3-e9-93-ad.html</id>
    <published>2018-07-23T15:58:09.000Z</published>
    <updated>2018-07-23T15:58:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>座右铭的本质，简单地说就是把应该自我警戒的词语放在最靠近自己的地方，让自己时刻不忘。这是古人修身的需要，更是治理家国的需要。</p><p>个人、家庭、学校、企业、国家无不充斥着座右铭。民国二十八年（1939年）起，中华民国教育部将“礼义廉耻”定为国训。又如，现在的社会主义核心价值观。 在先秦时期。把文字镌刻在钟鼎类的器物上，立于重要的或者自己经常看得到的地方，是那时期的文化特点；慎言、谦恭、谨慎是最重要的书写内容。</p><p>记忆中座右铭和鲁迅先生最早联系在一起，中学时候学过一篇文章，文中鲁迅先生在桌子上刻“早”字以激励自己。自己以前读书却从未想刻过早字，却是常常和同桌一起刻“三八线”，以示主权。</p><p>不知从什么时候开始，座右铭从我的世界中抽离了，直到前几日看到了有人将毛姆的一段话引为座右铭：<em>“There was so much I wanted to learn,so many places I wanted to see,so many experiences I felt I couldn’t afford to miss;but the years were passing and time was short. I was never without a sense of responsibility. To what? Well,I suppose to myself and to such gifts as I had,desiring to make the most both of them and of myself.”</em></p><p>记得高中时候班主任——梁先生总给我们灌心灵鸡汤，曾言：“做最好的准备，做最坏的打算”。这句话伴随了我高中的青葱时光，直至某时候烟消云散。它和墨菲定律（西方管理学三大定律之一）有异曲同工之妙。 其主要内容： 一、任何事都没有表面看起来那么简单； 二、所有的事都会比你预计的时间长； 三、会出错的事总会出错； 四、如果你担心某种情况发生，那么它就更有可能发生。 简单地说就是：看似一件事好与坏的几率相同的时候，事情都会朝着糟糕的方向发生。阐述了一种偶然中的必然性，为了避免不幸的发生，我们要做最好的打算。</p><p>引用毛主席一句话作为结尾“贵有恒，何必三更起五更眠；最无益，只怕一日曝十日寒”。你的座右铭是什么呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;座右铭的本质，简单地说就是把应该自我警戒的词语放在最靠近自己的地方，让自己时刻不忘。这是古人修身的需要，更是治理家国的需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人、家庭、学校、企业、国家无不充斥着座右铭。民国二十八年（1939年）起，中华民国教育部将“礼义廉耻”定为国训。又如，现在的社会主义
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>朱裳</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e6-9c-b1-e8-a3-b3.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e6-9c-b1-e8-a3-b3.html</id>
    <published>2018-07-23T14:40:47.000Z</published>
    <updated>2018-07-23T14:40:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以下是《十八岁给我一个姑娘》一书的摘录，冯唐此文不居于俗，纪录了其真实的感受，畅销与否倒是其次。<br>纪念曾经的十八岁：</p><p>1、一定要硬。但是你一定要去找、去干，这就是志气，就是理想，这就是牛逼。</p><p>2、我从小觉得文字如胶泥，捏起来有趣。</p><p>3、战争还在天边喘息，还会像潮水一样蔓延过来，还会像蝙蝠一样滑翔过来，还会像蜗牛一样潜行过来。</p><p>4、他们统一地胸怀大志，抱负飘渺；他们志趣高尚，一心向学；他们习惯良好，睡觉前半小时不看电视、不看手抄本和其他黄书。喝一杯牛奶，跑一千米然后冲凉水澡。</p><p>5、我的理想是做个采花大盗，我觉得自己格外伟大，面对眼前的方圆十里仿佛面对中世纪教廷统治下的蒙昧欧洲。</p><p>6、刘京伟当时的理想是成为一个功夫大师，内宗张三丰，外师达摩。他说绳锯木断，水滴石穿，一个人关键是要有理想，循序渐进并且持之以恒。</p><p>7、叶子一面光滑油绿，一面绒毛嫩绿。</p><p>8、好像围棋布局，开始要疏疏朗朗，微言大义。</p><p>9、我在中学上语文课，带着黑边眼镜的语文老师教会我如何使用排比和拟人，说会了排比和拟人，就是诗人了，就可以写诗了。</p><p>10、写小说时候带着，不时看看，当成自己对文章风格的追求，时刻激励自己。</p><p>11、屋外，汽车轰鸣而过的间歇里，黄鸟的啼叫婉转悠扬。阳光的手伸进窗户，细致而耐心地抚摸我露在被子外边的脸。</p><p>12、看小姑娘在阳光中微风中细雨中奶上奶下臀起臀落。</p><p>13、我两手抱住翠儿，感觉她很小，软得像海绵一样，我两臂一用力，翠儿就缩成小小的一团，仿佛能够装进我的裤兜里。</p><p>14、售票大妈和我老妈是我见过的最伟大的语言大师。她们和《史记》、《世说新语》、唐诗、宋词共同构成我的文字传承。</p><p>15、刘京伟是个头脑灵活但是个无比简单的人。他短暂的一生都在追求幸福。不同阶段，追求不同的牛逼，所有追求到的牛逼加总就构成了刘京伟短暂而牛逼的一生。</p><p>16、秋水，你有一点我特别佩服，你自制力极好。你一个人待的时候该看书也看书，该修炼你的文字就修炼你的文字。我要在一个指定的方向上使力气，我也要修炼。他于是修炼了一身腱子肉，条条块块，是姑娘就想摸。</p><p>17、但是，给予不同阶段的男性生物，同样的渴望、困扰、狂喜和无可奈何。</p><p>18、不要老拿你的大油手在玉上摸来摸去，玉会污的，污了就再也干净不了了。真正的盘玉是戴在身边，用身子煨着，用脑子想着，把你意淫文字的功夫用到这儿来，一两个星期用热水泡一下，用粗白布擦。</p><p>19、江雨霏霏江草齐，六朝如梦鸟空啼。</p><p>20、刘京伟从来不参加这种讨论，他说我具备一切成事的素质，只是想的太多。</p><p>21、我望着缕缕的青烟，从张国栋口中盘旋而起，我顺着青烟抬起头，天上有颗流星飘落，划过夜空，坠落到无名的黑暗中，仿佛开败了花朵脱离枝条，坠入池塘。千年前坠楼的绿珠，千年后自己斟酌良久却仿佛不得不割舍的某种心情，不都是同一种美丽和凄凉吗？</p><p>22、你喜欢书，读得仔细，你有时候就是你喜欢的书。你能迷上你的书，别人也会迷上你。</p><p>23、我想起我的小屋。周末回去，胡乱填几口饭，反锁上门，世界就和我无关了。拉上窗帘，大红牡丹的图案就把所有光线割断，包括星星。打开台灯，昏黄的光线将满溢在小屋里的书烘暖。书从地板堆到屋顶，老妈说，书上不省钱，想看什么就买什么，读书多的孩子孝顺。书不像古董，不是世家，省省也能请回家最好的。</p><p>24、在漫长的暧昧中，为了探明过去的岁月，我反复从各种角度了解朱裳在过去某个时候的想法和感觉，在各种方法中最直接的询问朱裳本人。</p><p>25、真正的读书人如同真正的厨子、戏子、婊子，身上有种与生俱来的对所钟情的事物的痴迷。书中的女人秀色可餐，书中的男人快意恩仇。书外如何，与真正的读书人无关。</p><p>26、我对朱裳说，女人或者复杂或者单纯，都好。但是，复杂要像书，可以读。简单要像玉，可以摸。</p><p>27、她感觉到与我本质上的相通：一样的寂寞，一样的骨子里面的寂寞。这种寂寞，再多的欢声笑语，再迷醉的灯红酒绿也化解不开，随便望一眼舞厅天窗里盛的星空，喝一口在掌心的隔夜茶，寂寞便在自己心里了。仿佛打开一本闲书，仿佛我垂下眼帘，世界便在自己心里了。这种寂寞，只有很少的人懂得。</p><p>28、梯子同时和一个民营企业家睡觉，梯子当时跟我阐述，她年纪还小，还没想清楚是出国颠覆美国腐朽的资本主义还是留在国内大干社会主义，还没想清楚是青灯黄卷皓首穷经搞学术还是大碗吃肉大称分金搞生意，所以洋书生和土大款都要交往。我说，同意，注意时间安排，主义身体，努力加餐。</p><p>29、我有一种理论，物质不灭，天地间总有灵气流转，郁积在石头上，便是玉；郁积在人身上，便是朱裳这样的姑娘。玉是要好人戴的，只有戴在好人身上，灵气才能充分体现。女人是要男人抱的，只有在自己喜欢的男人怀里，灵气才有最美丽的形式。</p><p>30、男孩从打架中能学到不少东西：忍让，机智，必要的时候诉诸暴力。</p><p>31、《诗经》：如切如磋，如琢如磨。</p><p>32、其实，张国栋也承认班长还是挺出众的，脑子没有任何出众的地方，除了出众的仔细。仔细地做每一件事情，仔细地说每一句话。</p><p>33、到哈佛读书，做朱裳老公。</p><p>34、我在两个人之间清楚地体会到什么是自己有的，什么是自己求的，就是不知道这一切的意义与结果。</p><p>35、孔丘说：天下有道，丘不与易也。意思是，你牛逼，我也牛逼，我不拿我的牛逼和你的牛逼换，我不羡慕你。</p><p>36、柳径春深，行到关情处。颦不语，意凭风絮，吹向郎边去。</p><p>37、我忽然不想上下午的政治课了,天阴了起来,我想回我的间去。房间很小,放一床、一桌、一椅,书就只能堆在床上。桌子的右手是扇窗子,窗子里盛了四季的风景,花开花落,月圆月缺。桌子的左手是扇门,我走进去,反手锁上,世界就被锁在了外边。点亮灯,喝一口茶,屋里的世界便会渐渐活起来。(曹操聊起杀人越货,谈笑生死,以及如何同袁绍一起,听房,轮奸别人的新媳妇(毛姆去教我他的人生生道理,最主要的一一条是不要带有才气的画家或是写诗的到家里来,他们吃饱以后一定会勾引你的老婆。受尽女人宠的柳永低声哼着他的《雨霖铃》(劳伦喃喃地讲生命是一程残酷无比的朝圣之旅。杜牧才叹了声“相思入骨呀”,永远长不大的马克·吐温便开始一遍遍教你玩儿时的种种把戏。“有些问题太难懂,仿佛上学离开妈妈,仿佛将来要将性命托给另外一个女人,仿佛现在心里喜欢上一个姑娘。</p><p>38、有了社会经验的我，有一天跑到南京玩，偶然读到朱元璋写的莫愁湖胜棋楼的对子：世事如棋，一着争来千古业；柔情似水，几时流尽六朝春。</p><p>39、试一试第一次办事，就像你十八岁的时候，给你一个姑娘。</p><p>40、郑板桥画竹，胸中无竹，浓淡疏密，短长肥瘦，随手写去，字尔成局，其神理俱足也。</p><p>41、喝一口青岛纯生，感叹：人生苦短，还是喜欢干点什么就趁早干右铭激励自己：熟读离骚，痛饮酒，一日五十字。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;以下是《十八岁给我一个姑娘》一书的摘录，冯唐此文不居于俗，纪录了其真实的感受，畅销与否倒是其次。&lt;br&gt;纪念曾经的十八岁：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、一定要硬。但是你一定要去找、去干，这就是志气，就是理想，这就是牛逼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、我从小觉得文字如胶泥，捏起来有趣。&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
      <category term="文学" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>十八岁给我一个姑娘</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e5-8d-81-e5-85-ab-e5-b2-81-e7-bb-99-e6-88-91-e4-b8-80-e4-b8-aa-e5-a7-91-e5-a8-98.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e5-8d-81-e5-85-ab-e5-b2-81-e7-bb-99-e6-88-91-e4-b8-80-e4-b8-aa-e5-a7-91-e5-a8-98.html</id>
    <published>2018-06-24T07:17:00.000Z</published>
    <updated>2018-06-24T07:17:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来，读了《十八岁给我一个姑娘》一书，作者——冯唐。略有感触，特此纪录。</p><p>欣赏这本书的原因：1、一直在追寻青春中独有的东西，而十八岁悄悄是我们青春中最为浓墨重彩的一笔。2、作者是协和的医学博士。3、行文放荡不羁。</p><p>特别欣赏书中的序，特此摘录：</p><p>一个日本朋友送我一张巨大的纸，纸的大标题是“二十一世纪”，下面密密麻麻地列出从2001年到2100年的每一天。他想用这张纸劝我，珍惜光阴，努力奋进。我在这张纸面前站了一会儿，清清楚楚地看到一个事实，在这密密麻麻的日期里面，必然有一天是我在人世的最后一天。我想到的是： 第一，绝不在无聊的人和无聊的事儿上浪费时间，哪怕一天。 第二，继续用各种可能的方式推进医疗的进步，缓解人类肉身的苦。 第三，呼吸不知，写作不知，老老实实地放开写，能写多少写多少，看看还能写出多少人性的黑暗与光明，缓解自己和他人内心的苦。 第四，少见些人，多读些书。</p><p><em>活着活着就老了，希望十年之后遇到你，亲爱的姑娘。</em></p><p><em>I miss you，希望你能够成为想象中的自己。共勉之。</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;近来，读了《十八岁给我一个姑娘》一书，作者——冯唐。略有感触，特此纪录。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欣赏这本书的原因：1、一直在追寻青春中独有的东西，而十八岁悄悄是我们青春中最为浓墨重彩的一笔。2、作者是协和的医学博士。3、行文放荡不羁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别欣赏书中的序，特此摘录：&lt;/
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>搭建网站有感</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e7-ac-ac-e4-b8-80-e6-ac-a1-e5-bc-80-e9-80-9a-e5-8d-9a-e5-ae-a2.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e7-ac-ac-e4-b8-80-e6-ac-a1-e5-bc-80-e9-80-9a-e5-8d-9a-e5-ae-a2.html</id>
    <published>2018-06-15T01:20:59.000Z</published>
    <updated>2018-06-15T01:20:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在流行SNS社交方式的今天，微信公众号、知乎专栏、微博、简书等足以消费大多数人的精力，搭建一个人人网站显得是有些另类。早在2014年，那时候还在郑州，要建个人网站，能力所限，未能成功。</p><p>而今，已到天津求学。这个月难得清闲，咨询了计算机领域的兄弟，加上之前的经验，顺利搭建。我把他称做自己的空中楼阁，有一分神圣，但不失真实。在此，我会纪录自己的成长，求学时困惑，生活中的喜悦。</p><p>搭建过程中，遇到诸多问题，下面一一道来，供大家参考：</p><hr><p>1、建站的目的</p><p>2、域名的命名、注册    要点：名字的长短、域名服务商</p><p>3、服务器的购买    国内有阿里云、腾讯云等适合学生使用，价格便宜。国外服务器则不需要备案。</p><p>4、dns服务商的选择   此次用的是cloudflare</p><p>5、最后是在服务器（基于Ubuntu 16）搭建网络环境，用到的有以下软件：xftp、Xshell、Ftp、Php等。</p><p>6、如何选取合适的wordprsss主题，以及如何进行优化</p><hr><p>看着这块在互联网的一亩三分地，幸福感爆棚，不奢望会影响多少人，但求尊重自己的内心。</p><p>若干年之后，回首往事，相信这个决定是正确的。过去无法改变，未来要掌握在我的手中。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;在流行SNS社交方式的今天，微信公众号、知乎专栏、微博、简书等足以消费大多数人的精力，搭建一个人人网站显得是有些另类。早在2014年，那时候还在郑州，要建个人网站，能力所限，未能成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而今，已到天津求学。这个月难得清闲，咨询了计算机领域的兄弟，加上之前的经验
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>行者无疆</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e8-a1-8c-e8-80-85-e6-97-a0-e7-96-86.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e8-a1-8c-e8-80-85-e6-97-a0-e7-96-86.html</id>
    <published>2018-06-13T15:17:18.000Z</published>
    <updated>2018-06-13T15:17:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Travel is fatal to prejudice, bigotry, and narrow-mindedness, and many of our people need it sorely on these accounts. Broad, wholesome, charitable views of men and things cannot be acquired by vegetating in one little corner of the earth all one’s lifetime.</em></p><p>“旅行是偏见、偏执和狭隘的死敌。而这正是我们很多人迫切需要的。对人对事广阔、全面、仁慈的看法，一生呆在地球某一个小角落是得不到的。” ——马克.吐温</p><hr><p>曾几何时，看过一部电影——天堂电影院。影片中，艾弗多亲手拆散了他亦子亦友的多多和他的初恋艾连娜，亲自把多多送往去罗马的列车。他说：“在一个地方呆久了，你会以为这里是世界的中心，离开这里，你才知道世界没有中心。”他告诉多多，永远不要回来，不管从事什么工作都带着兴趣与耐心。多多没有辜负艾弗多的苦心，三十年，在艾弗多的葬礼上，多多第一次踏上阔别已久的土地，这时的他已经是一个知名导演。</p><p>有时，我们会执拗于当前的人、事、物，仿佛我们生来就应该如此，机械式的重复每天的生活，按部就班的成家立业。</p><hr><p>西方青年中有“GAP YEAR”，意思是在升学或者毕业之后工作之前做一次长期的旅行（通常是一年），让学生在步入社会之前体验与自己生活的社会环境不同的生活方式。这样的间隔年将学生从以往的教学温床中抽离，好似奔流入海的鱼儿一样。赋予自由的同时，又强调了不自由。</p><p>旅行期间，可以培养国际观念和积极的人生态度，学习生存技能，增进自我了解，从而让他们找到真正的自己。这种精神是现在中国社会极度缺乏的。它给予年轻人深厚的包容，允许年轻人尝试、犯错。</p><p><strong>曾有人问我，以后你会终老何处，对曰“埋骨何须桑梓地，人生无处不青山”。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Travel is fatal to prejudice, bigotry, and narrow-mindedness, and many of our people need it sorely on these accounts. Broad, wholeso
      
    
    </summary>
    
      <category term="理想国" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD/"/>
    
    
      <category term="旅行" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈谈《伤寒论》中的“脾胃升降相因“理论</title>
    <link href="http://qingruyizhai.com/e8-b0-88-e8-b0-88-e3-80-8a-e4-bc-a4-e5-af-92-e8-ae-ba-e3-80-8b-e4-b8-ad-e7-9a-84-e8-84-be-e8-83-83-e5-8d-87-e9-99-8d-e7-9b-b8-e5-9b-a0-e7-90-86-e8-ae-ba.html"/>
    <id>http://qingruyizhai.com/e8-b0-88-e8-b0-88-e3-80-8a-e4-bc-a4-e5-af-92-e8-ae-ba-e3-80-8b-e4-b8-ad-e7-9a-84-e8-84-be-e8-83-83-e5-8d-87-e9-99-8d-e7-9b-b8-e5-9b-a0-e7-90-86-e8-ae-ba.html</id>
    <published>2018-06-13T11:54:45.000Z</published>
    <updated>2018-06-13T11:54:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>脾升胃降理论源流</strong></p><p>《内经》对气机升降就有详细的论述。《内经》首先从自然现象的“地气上为云，天气下为雨”，进而谈到人体“升降出入无器不有”。并觉察到脾胃气机升降是机体新陈代谢和维持生命的必然过程。指出:“饮入于胃，游溢精气，上输于脾，脾气散精，上归于肺，通调水道，下输膀胱，水精四布，五经并行。”脾胃升降正常，出入有序，方能维持“清阳出上窍、浊阴出下窍;清阳实四肢，浊阴归六腑”的正常生理活动。并阐述了“清气在下，则生飨泄；浊气在上则生慎胀”的病理机制。</p><p>追至金元，李东垣提出了升降运动以脾胃为主，“盖胃为水谷之海，饮食入胃而清气先输脾归肺，上行春夏之令滋养周身，乃清气为天者也，升已而下输膀胱行秋冬之令，为传化糟粕转味而出，乃浊阴为地者也。”指出清阳不升，阴火上冲是升降失常的具体表现，“脾胃既虚，不能升浮，为阴火伤其生发之气，营血大亏”气机升降之所以失常，关键在于劳伤脾胃，使脾不升清的结果。故治疗应以补脾虚，升阳气，泻阴火为法则，即“从阴引阳，先于地中升举阳气，次泻阴火，乃导气同精之法”。且自制补中益气汤，升阳益胃汤等行之有效的方剂。</p><p>清代叶天士，发展了李东垣的脾胃学说，创立养胃阴之法，叶氏指出:“太阴湿土，得阳始运，阳明燥土，得阴自安，以脾喜刚燥，胃喜柔润也”。提出了养胃阴则胃气自顺的理论。</p><p>近代著名医家张锡纯，取李东垣与叶氏二家之长，融于一炉，极力主张补脾阳与养胃阴并重，升肝脾与降胆胃并施，创制了资生汤、升陷汤等调理脾胃的有效方剂。至此，脾胃气机升降理论，益臻完善。</p><hr><p><strong>脾胃是气机升降出入的枢纽</strong></p><p>《素问·六微旨大论》载“是以升降出入，无器不有”“故非出入，则无以生长壮老已;非升降，则无以生长化收藏。”说明升降出入主宰着机体的一切功能。这其中以脾胃升降功能最为重要。</p><p>脾胃同居中州，脾属脏为阴，藏而不泻其性主升升则为阳，阳气升则水谷精微赖以转输。胃属腑为阳泻而不藏，其性主降，降则为阴，水谷之气得以下行。叶天士说“纳食主胃，运化主脾，脾宜升则健，胃宜降则和”。脾胃的一升一降，一运一纳，彼此协调共同完成饮食物的消化吸收。只有脾胃健运才能维持“清阳出上窍浊阴出下窍”的正常升降运动。脾胃的升降功能起着枢纽作用。</p><p>朱丹溪在《格致余论》中所说“心肺阳也居上，肝肾阴也，居下，脾居中……具坤静之德，而有乾健之运，故能使心肺之阳降，肝肾之阴升而成天地交之泰。”脾胃同居中焦连通上下。如肝之条达，肺之肃降;心火下潜肾水上承等都是在脾胃升降运动配合下完成的。黄坤载曰:“脾升肾肝亦升，故乙木不郁;胃降则心肺亦降，故金火不滞。火降则肾水不寒，水升则火不上矣，平人下温上清者，以中气善运故也”。这些都明确阐述了脾胃在升降运动中的枢纽作用。</p><p>脾胃之病于升降二字尤为重要。清代医学家唐大烈在《吴医汇讲》中明确指出“治脾胃之法莫精于升降”，强调了治脾胃应注重调升降。脾胃升降失常有不同的表现形式。</p><hr><p><strong>“脾升胃降”失调在《伤寒论》的论述</strong></p><p>1 以下利为主症,伴见呕、食不下、心下痞硬</p><p>163条:“太阳病外证未除而数下之,遂协热下利,利下不止,心下痞硬，表里不解者桂枝人参汤主之。”。此条论太阳病,屡次攻下伤及脾阳脾阳亏虚,不能运化,清阳不升,寒湿下注而下利,脾不升则胃不降,故心下痞硬。</p><p>273条“太阴之为病，腹满而吐,食不下,自利益甚,时腹自痛。若下之,必胸下结硬。”此条论太阴脾阳亏虚,脾虚不能运化则寒湿内生,寒湿下注则下利,寒湿阻滞气机则腹满、腹痛,脾虚不升则胃气不降，胃气不降则食不下,上逆而呕,甚则心下痞硬。</p><p>此2条所论,以下利为主要表现,以脾阳虚弱寒湿不化为基本病机，故均主以理中汤温阳健脾散寒除湿。脾阳恢复,寒湿得化，脾气得升，胃气得降,则下利、呕逆自止。此不治呕而呕自止,因脾升而胃降也。胃降则心下痞硬可消。此病机之关键在于脾虚不升,故治疗以人参、白术、干姜、炙甘草温中健脾。</p><p>2 以心下痞为主症</p><p>149条“但满而不痛者,此为痞，柴胡不中与之宜半夏泻心汤。”157条“伤寒汗出,解之后,胃中不和，心下痞硬,干嗳,食臭,胁下有水气,腹中雷鸣下利者，生姜泻心汤主之。”</p><p>158条“伤寒中风,医反下之,其人下利旧数十行,谷不化腹中雷鸣,心下痞硬而满,干呕,心烦不得安。医见心下痞,谓病不尽,复下之,其痞益甚,此非结热，但以胃中虚客气上逆,故使硬也,甘草泻心汤主之。”</p><p>此3条论中虚脾胃升降失常,气机痞塞于中而致心下痞为主要表现的痞证。中虚热壅,气机滞塞,故见心下痞;脾胃不和，升降失常，故见呕逆、嗳气。此脾胃不和,寒热错杂之证,治以寒温并用，辛开苦降之法。</p><p>三方均取半夏、干姜辛温，宣开散脾气之寒；黄芩、黄连苦泄而寒,降胃气之热,辛开苦降，调畅气机；以人参、炙甘草、大枣补脾胃,复升降,使当升者升,当降者降。此法临床用治脾胃升降失常,寒热错杂,气机痞塞于中的胃肠疾病屡验不爽。</p><p>3 以兼痰凝之嗳气不除为主症</p><p>161条“伤寒发汗,若吐若下，解后，心下痞硬嗳气不除者,旋复代储石汤主之。”太阳伤寒发汗吐下后,中气受伤,升降失常,脾虚不运,痰邪内生,阻滞气机放心下痞硬；胃虚气逆,则嗳气不除。此证胃虚气逆,痰浊内阻,治以旋复代储汤和胃降逆,化痰下气。方用旋复花、代储石化痰下气降逆;半夏、生姜辛温和胃降气；人参、炙甘草、大枣益气补虚,以调中焦升降之机。</p><p>4 以上寒下热不相交通之呕吐、下利为主症</p><p>  359条:“伤寒本自寒下,医复吐下之,寒格更逆吐下,若食入口即吐，干姜黄芩黄连人参汤主之。”本条所论为寒格证,脾气虚寒，清阳不升,故本自寒下；热壅在胃,胃气不降,故食入口则吐。证属上热下寒,升降失常,治以干姜黄芩黄连人参汤，清上温下，辛开苦降。方用黄连、黄芩清上热,干姜温下寒，人参补中气,调升降。此方寒温并用,清上热、温下寒。</p><hr><p><strong>写在最后</strong></p><p>一般而言,脾升不及脾虚下陷多为虚证、寒证或寒热错杂证；胃降不及、则以实证、热证为主。《伤寒论》脾胃升降理论对于临床上以呕吐、嗳气、胃脘不适、二便失调为主症的消化系统疾病的辨证论治提供了借鉴。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;脾升胃降理论源流&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《内经》对气机升降就有详细的论述。《内经》首先从自然现象的“地气上为云，天气下为雨”，进而谈到人体“升降出入无器不有”。并觉察到脾胃气机升降是机体新陈代谢和维持生命的必然过程。指出:“饮入于胃，游溢精气，上输
      
    
    </summary>
    
      <category term="医门荟萃" scheme="http://qingruyizhai.com/categories/%E5%8C%BB%E9%97%A8%E8%8D%9F%E8%90%83/"/>
    
    
      <category term="医学" scheme="http://qingruyizhai.com/tags/%E5%8C%BB%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
